
[
    {
      "question": "Hvor gammel var den ældste organdonor?",
      "answers": ["54 år", "63 år", "84 år", "92 år"],
      "correct": 3,
      "explanation": "Den ældste til at donere i Danmark var 92 år gammel. I 2023 var den ældste donor 84 år."
    },
    {
      "question": "Hvor gammel var størstedelen af de afdøde donorer?",
      "answers": ["under 40 år", "40-50 år", "50-60 år", "over 60 år"],
      "correct": 3, 
      "explanation": "Størstedelen af donorerne var over 60 år. Kun få hundrede danskere dør hvert år på en måde, hvor organdonation bliver en mulighed."
    },
    {
        "question": "Hvornår er organdonation en mulighed?",
        "answers": ["Når man dør af en stor skade i hjernen", "Når man er indlagt på hospitalet på en intensivafdeling og ligger i respirator", "Når individet selv eller de pårørende har sagt ja til organdonation", "Når ens organer er egnede til transplantation."],
        "correct": 2, 
        "explanation": "Det er altafgørende, at der er givet samtykke til donation, før man ser på andre faktorer."
      },  
      {
        "question": "Har flest kvinder eller mænd registreret sig som organdonor?",
        "answers": ["Kvinder", "Mænd", "Der er lige mange kvinder og mænd", "Kønnet registeres ikke"],
        "correct": 0,
        "explanation": "Set i alle aldersgrupper er der flest kvinder, som har registreret sig som organdonor. I aldersgruppen 20-29 er der 5% flere kvinder, der har taget stilling end mænd."
      }, 
      {
        "question": "Hvor gammel skal man være for at tage stilling til organdonation?",
        "answers": ["0 år", "15 år", "18 år", "23 år"],
        "correct": 1,
        "explanation": "Alle, der er fyldt 15 år, har mulighed for at tage stilling til deres holdning til organdonation i Organdonorregistret. Indtil man er 18 år, er det ens forældre, der skal tage den endelige beslutning."
      },
      {
        "question": "Hvilke organer kan doneres efter døden?",
        "answers": ["Hjerte, lever, lunger, nyrer og bugspytkirtel", "Hud og tyndtarm", "Hjerte, milt og knogler", "Lunger, mave og tarme"],
        "correct": 0,
        "explanation": "Mand kan donere alle vitale organer: hjerte, lever, lunger, nyrer og bugspytkirtel. Derudover kan man også donere væv: hornhinder og knogler."
      },   
      {
        "question": "Hvor mange mennesker venter hvert år på et organ i Danmark?",
        "answers": ["200", "300", "400", "500"],
        "correct": 2,
        "explanation": "Der er hvert år omkring 400 mennesker i Danmark, som venter på et organ til en transplantation."
      },   
      {
        "question": "Hvilket organ er flest på venteliste til at modtage?",
        "answers": ["Hjerte", "Nyre", "Lever", "Bugspytskirtel"],
        "correct": 1,
        "explanation": "I Danmark er 84% af ventelisten til at få en nyretransplantation."
      },   
      {
        "question": "Hvilke af disse organer er ikke længere i praksis at transplantere fra afdøde i Danmark?",
        "answers": ["Hud og tyndtarm", "Bugspytkirtel og tyktarm", "Tyndtarm og knogler", "Hornhinder og milt"],
        "correct": 0,
        "explanation": "Selvom man har mulighed for at vælge “hud” og “tyndtarm”, er det ikke længere noget man transplanterer fra afdøde i Danmark. Det skyldes, at den teknologiske udvikling i dag gør det muligt at anvende andet biologisk materiale i stedet for hud."
      },   
      {
        "question": "Hvad er den typiske dødsårsag i forbindelse med organdonation?",
        "answers": ["Hjerneblødning", "Trafikulykke", "Hjertestop", "Hjernedød"],
        "correct": 0,
        "explanation": "De fleste er døde af en hjerneblødning, men alle fire er hyppige årsager."
      },   
      {
        "question": "Hvad er den primære årsag til, at folk bliver taget af ventelisten til organtransplantationen midlertidigt?",
        "answers": ["Forbedring af organets funktion", "Udvikling af uhelbredelig cancer", "Uventede komplikationer under operationen", "Infektion i kroppen"],
        "correct": 3,
        "explanation": "Hvis en patient udvikler en infektion, der ikke indikerer en vellykket transplantation, kan de midlertidigt blive taget af ventelisten."
      },   
      {
        "question": "Hvor længe kan folk på ventelisten forvente at vente på et organ?",
        "answers": ["Dage til uger", "Uger til måneder", "Måneder til år", "År til årtier"],
        "correct": 2,
        "explanation": "Ventelisten kan variere, men de fleste kan forvente at vente fra måneder til år, afhængigt af organets tilgængelighed og behovet."
      },   
      {
        "question": "Scandiatransplant er en organisation i Skandinavien, som gør det muligt at udveksle organer i de nordiske lande. Hvor mange mennesker årligt får en transplantation gennem Scandiatransplant?",
        "answers": ["Omkring 500", "Omkring 1000", "Omkring 1500", "Omkring 2000"],
        "correct": 3,
        "explanation": "Årligt modtager omkring 2000 mennesker en transplantation gennem Scandiatransplant."
      },   
      {
        "question": "Hvordan kan du blive organdonor?",
        "answers": ["Organdonerregisteret", "Donorkort", "Mundtligt samtykke til pårørende", "Alle ovenstående er en mulighed"],
        "correct": 3,
        "explanation": "Der er tre måder, kan registrere din holdning til organdonation på, som er juridisk gældende: Organdonorregistret, donorkort og mundtligt samtykke til pårørende."
      }
]
  

